

Singular Value Decomposition (SVD):

Tentukan SVD dari $A = \begin{bmatrix} 0 & 2 & 2 \\ 2 & 1 & 0 \end{bmatrix}$

Jika baris > kolom : $A^T A \rightarrow$ kolom V
 Jika kolom > baris : $A A^T \rightarrow$ kolom U

$$u_1 = \frac{1}{\sigma_1} A v_1$$

$$u_2 = \frac{1}{\sigma_2} A v_2$$

\rightarrow Kolom V

$$\Rightarrow A^T A = \begin{pmatrix} 0 & 2 \\ 2 & 1 \\ 2 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & 2 & 2 \\ 2 & 1 & 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 4 & 2 & 0 \\ 2 & 5 & 4 \\ 0 & 4 & 4 \end{pmatrix}$$

$$\Rightarrow \text{Eigenvalues: } \begin{pmatrix} 4-\lambda & 2 & 0 \\ 2 & 5-\lambda & 4 \\ 0 & 4 & 4-\lambda \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = 0$$

$$\det \begin{pmatrix} 4-\lambda & 2 & 0 \\ 2 & 5-\lambda & 4 \\ 0 & 4 & 4-\lambda \end{pmatrix} = 0$$

$$= [(4-\lambda)(5-\lambda)(4-\lambda) + 2 \cdot 4 \cdot 0 + 0 \cdot 2 \cdot 4]$$

$$- [0 \cdot (5-\lambda) \cdot 0 + 4 \cdot 4 \cdot (4-\lambda) + (4-\lambda) \cdot 2 \cdot 2] = 0$$

$$= -\lambda^3 + 13\lambda^2 - 36\lambda = 0$$

$$= -\lambda (\lambda^2 - 13\lambda - 36\lambda) = 0$$

$$\lambda = 0; \lambda = 4; \lambda = 9 \rightarrow \sigma_1 = 3; \sigma_2 = 2$$

\Rightarrow eigenvectors:

$$\lambda = 9$$

$$\hookrightarrow \begin{pmatrix} 4-9 & 2 & 0 \\ 2 & 5-9 & 4 \\ 0 & 4 & 4-9 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} a \\ b \\ c \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} -5 & 2 & 0 \\ 2 & -4 & 4 \\ 0 & 4 & -5 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} a \\ b \\ c \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\sim \begin{pmatrix} 0 & -8 & -10 \\ 2 & -4 & 4 \\ 0 & -4 & -5 \end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 2 & -4 & 4 \\ 0 & -4 & -5 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 2 & -4 & 4 \\ 0 & -4 & -5 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} a \\ b \\ c \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\Rightarrow -4b - 5c = 0$$

$$b = \frac{5}{4}c$$

$$\Rightarrow 2a - 4b + 4c = 0$$

$$2a - 5c + 4c = 0$$

$$a = \frac{1}{2}c$$

$$\Rightarrow \begin{pmatrix} a \\ b \\ c \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \frac{1}{2}c \\ \frac{5}{4}c \\ c \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2c \\ 5c \\ 4c \end{pmatrix} = c \begin{pmatrix} 2 \\ 5 \\ 4 \end{pmatrix}$$

$$\Rightarrow \bar{V}_1 = \frac{1}{\sqrt{2^2 + 5^2 + 4^2}} \begin{pmatrix} 2 \\ 5 \\ 4 \end{pmatrix}$$

$$\lambda = 4$$

$$\hookrightarrow \begin{pmatrix} 4-4 & 2 & 0 \\ 2 & 5-4 & 4 \\ 0 & 4 & 4-4 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} 0 & 2 & 0 \\ 2 & 1 & 4 \\ 0 & 4 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\sim \begin{pmatrix} 0 & 2 & 0 \\ 2 & 1 & 4 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\Rightarrow 2y = 0$$

$$y = 0$$

$$2x + y + 4z = 0$$

$$2x = -4z$$

$$x = -2z$$

$$\Rightarrow \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -2z \\ 0 \\ z \end{pmatrix} = z \begin{pmatrix} -2 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$$

$$\Rightarrow \bar{V}_2 = \frac{1}{\sqrt{(-2)^2 + (0)^2 + (1)^2}} \begin{pmatrix} -2 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} -2/\sqrt{5} \\ 0 \\ 1/\sqrt{5} \end{pmatrix}$$

$$\lambda = 0$$

$$\hookrightarrow \begin{pmatrix} 4 & 2 & 0 \\ 2 & 5 & 4 \\ 0 & 4 & 4 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\sim \begin{pmatrix} 4 & 2 & 0 & 0 \\ 0 & 4 & 4 & 0 \\ 0 & 4 & 4 & 0 \end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix} 4 & 2 & 0 & 0 \\ 0 & 4 & 4 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} 4 & 2 & 0 \\ 0 & 4 & 4 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\Rightarrow 4x + 2y = 0$$

$$x = -1/2 y$$

$$\Rightarrow 4y + 4z = 0$$

$$z = -y$$

$$\Rightarrow \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -1/2 y \\ y \\ -y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -1/2 \\ 1 \\ -1 \end{pmatrix} y = y \begin{pmatrix} -1/2 \\ 1 \\ -1 \end{pmatrix}$$

$$\Rightarrow \bar{V}_3 = \frac{1}{\sqrt{(-1/2)^2 + 1^2 + (-1)^2}} \begin{pmatrix} -1/2 \\ 1 \\ -1 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} -1/3 \\ 2/3 \\ -2/3 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 2/3\sqrt{5} \\ 5/3\sqrt{5} \\ 4/3\sqrt{5} \end{pmatrix}$$

→ Kolom U

$$\begin{aligned} \bar{u}_1 &= \frac{1}{\sigma_1} A \bar{v}_1 \\ &= \frac{1}{3} \begin{pmatrix} 0 & 2 & 2 \\ 2 & 1 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2/3\sqrt{5} \\ 5/3\sqrt{5} \\ 4/3\sqrt{5} \end{pmatrix} \\ &= \begin{pmatrix} 2/3\sqrt{5} \\ 1/3\sqrt{5} \end{pmatrix} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \bar{u}_2 &= \frac{1}{\sigma_2} A \bar{v}_2 \\ &= \frac{1}{2} \begin{pmatrix} 0 & 2 & 2 \\ 2 & 1 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} -2/\sqrt{5} \\ 0 \\ 1/\sqrt{5} \end{pmatrix} \\ &= \begin{pmatrix} 1/\sqrt{5} \\ -2/\sqrt{5} \end{pmatrix} \end{aligned}$$

→ $A = U \cdot \Sigma \cdot V^T$

$$= \begin{bmatrix} u_1 & u_2 \end{bmatrix} \begin{pmatrix} \sigma_1 & 0 & 0 \\ 0 & \sigma_2 & 0 \end{pmatrix} \begin{bmatrix} v_1^T \\ v_2^T \\ v_3^T \end{bmatrix}$$

$$= \frac{1}{\sqrt{5}} \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & -2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 3 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \frac{2}{3\sqrt{5}} & \frac{5}{3\sqrt{5}} & \frac{4}{3\sqrt{5}} \\ \frac{-2}{\sqrt{5}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{5}} \\ \frac{-1}{3} & \frac{2}{3} & \frac{-2}{3} \end{pmatrix} \quad \text{SVD}$$

Tentukan persamaan Ciri (polynomial characteristic), Eigen Value dan Eigen Vector dari matriks berikut :

$$\begin{aligned} A\bar{x} &= \lambda \bar{x} \\ A\bar{x} - \lambda \bar{x} &= 0 \\ (A - \lambda I) \bar{x} &= 0 \end{aligned}$$

$$A = \begin{bmatrix} 1 & -2 & -2 \\ -1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} 1-\lambda & -2 & -2 \\ -1 & 1-\lambda & 1 \\ 0 & 1 & 1-\lambda \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\rightarrow \det \begin{pmatrix} 1-\lambda & -2 & -2 \\ -1 & 1-\lambda & 1 \\ 0 & 1 & 1-\lambda \end{pmatrix} = 0$$

→ metode Sarrus:

$$[(1-\lambda)^3 + 0 + 2] - [0 + (1-\lambda) + 2(1-\lambda)]$$

$$= (1-\lambda)^3 - 3(1-\lambda) + 2 = 0$$

$$= -\lambda^3 + 3\lambda^2 - 3\lambda + 1 - 3 + 3\lambda + 2 = 0$$

$$= 3\lambda^2 - \lambda^3 = 0$$

$$\lambda = 0, \lambda = 3 \quad \text{eigenvalue}$$

→ $\lambda = 0$

$$\hookrightarrow \begin{pmatrix} 1 & -2 & -2 \\ -1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = 0$$

$$\sim \begin{pmatrix} 0 & -1 & -1 \\ -1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ -1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix}$$

→ $\lambda = 3$

$$\hookrightarrow \begin{pmatrix} 1-3 & -2 & -2 \\ -1 & 1-3 & 1 \\ 0 & 1 & 1-3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} -2 & -2 & -2 \\ -1 & -2 & 1 \\ 0 & 1 & -2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\sim \begin{pmatrix} 0 & 2 & -9 \\ -1 & -2 & 1 \\ 0 & 1 & -2 \end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ -1 & -2 & 1 \\ 0 & 1 & -2 \end{pmatrix}$$

$$\sim \begin{pmatrix} 0 & 1 & 1 \\ -1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ -1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ -1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\Rightarrow y+z=0$$

$$z=-y$$

$$\Rightarrow -x+y+z=0$$

$$-x+y-z=0$$

$$x=0$$

$$\Rightarrow \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ y \\ -y \end{pmatrix} = y \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ -1 \end{pmatrix}$$

eigen vector

$$\sim \begin{pmatrix} 0 & 2 & -9 \\ -1 & -2 & 1 \\ 0 & 1 & -2 \end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ -1 & -2 & 1 \\ 0 & 1 & -2 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ -1 & -2 & 1 \\ 0 & 1 & -2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\Rightarrow y-2z=0$$

$$y=2z$$

$$\Rightarrow -x-2y+z=0$$

$$-x-4z+z=0$$

$$-x-3z=0$$

$$x=-3z$$

$$\Rightarrow \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -3z \\ 2z \\ z \end{pmatrix} = z \begin{pmatrix} -3 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix}$$

eigen vector

Tentukan nilai a dan b sedemikian sehingga persamaan $xy = a + bx^2$ mendekati data berikut

x	1	2	4	6	8
y	5.43	6.28	10.32	14.86	19.51

nilai asli : y_k

nilai pendekatan : $xy = a + bx^2$

$$y = a \left(\frac{1}{x} \right) + bx$$

$$\rightarrow a \left(\frac{1}{x_k} \right) + bx_k$$

nilai error : $E_k = a \left(\frac{1}{x_k} \right) + bx_k - y_k$

$$E_k^2 = \left[a \left(\frac{1}{x_k} \right) + bx_k - y_k \right]^2$$

total error fungsi : $E(f) = \sum_{k=1}^n E_k^2$

$$= \sum_{k=1}^n \left[a \left(\frac{1}{x_k} \right) + bx_k - y_k \right]^2$$

Minimasi total error fungsi : $\frac{\partial}{\partial a} E(f) = 0$ & $\frac{\partial}{\partial b} E(f) = 0$

$$\Rightarrow \frac{\partial}{\partial a} E(f) = 0$$

$$\Rightarrow 2 \sum_{k=1}^n \left[a \left(\frac{1}{x_k} \right) + bx_k - y_k \right] \left(\frac{1}{x_k} \right) = 0$$

↳ ... karena hasilnya sama sama 0

$$\Rightarrow \frac{\partial}{\partial b} E(f) = 0$$

$$\Rightarrow 2 \sum_{k=1}^n \left[a \left(\frac{1}{x_k} \right) + bx_k - y_k \right] x_k = 0$$

↳ ... karena hasilnya sama sama 0

$$\Rightarrow 2 \sum_{k=1}^n \left[a \left(\frac{1}{x_k} \right) + b x_k - y_k \right] \left(\frac{1}{x_k} \right) = 0$$

↳ 2 hilangin karena hasilnya sama sama 0

$$\sum_{k=1}^n \left[a \left(\frac{1}{x_k^2} \right) + b - \frac{y_k}{x_k} \right] = 0$$

$$a \sum_{k=1}^n \left(\frac{1}{x_k^2} \right) + b n - \sum_{k=1}^n \frac{y_k}{x_k} = 0$$

$$\Rightarrow a \sum_{k=1}^n \left(\frac{1}{x_k^2} \right) + b n = \sum_{k=1}^n \frac{y_k}{x_k}$$

$$\Rightarrow 2 \sum_{k=1}^n \left[a \left(\frac{1}{x_k} \right) + b x_k - y_k \right] x_k = 0$$

↳ 2 hilangin karena hasilnya sama sama 0

$$\sum_{k=1}^n [a + b x_k^2 - y_k x_k] = 0$$

$$a n + b \sum_{k=1}^n x_k^2 - \sum_{k=1}^n y_k x_k = 0$$

$$\Rightarrow a n + b \sum_{k=1}^n x_k^2 = \sum_{k=1}^n y_k x_k$$

Tabel nilai

k	x_k	y_k	x_k^2	$\frac{1}{x_k^2}$	$\frac{y_k}{x_k}$	$y_k x_k$
1	1	5.43	1	1	5.43	5.43
2	2	6.28	4	$\frac{1}{4}$	3.14	12.56
3	4	10.32	16	$\frac{1}{16}$	2.58	41.28
4	6	19.86	36	$\frac{1}{36}$	2.936667	89.16
5	8	19.51	64	$\frac{1}{64}$	2.43857	156.08
Sum	21	56.9	121	1.355093	16.06542	309.51

$$\Rightarrow a \sum_{k=1}^n \left(\frac{1}{x_k^2} \right) + b n = \sum_{k=1}^n \frac{y_k}{x_k} \rightarrow 1.355093 a + 5 b = 16.06542$$

$$\Rightarrow a n + b \sum_{k=1}^n x_k^2 = \sum_{k=1}^n y_k x_k \rightarrow 5 a + 121 b = 309.51$$

$$\text{Cari Nilai konstanta: } a = \frac{\begin{vmatrix} 16.06542 & 5 \\ 309.51 & 121 \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} 1.355093 & 5 \\ 5 & 121 \end{vmatrix}} = 3.032145$$

$$b = \frac{\begin{vmatrix} 1.355093 & 16.06542 \\ 5 & 309.51 \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} 1.355093 & 5 \\ 5 & 121 \end{vmatrix}} = 2.391316$$

nilai fungsi pendekatan: $y = a \frac{1}{x} + b x$

$$y = 3.032145 \left(\frac{1}{x} \right) + 2.391316 x$$

fungsi pendekatan